\documentclass{lab1-article}

\title{Misure di densit\`a}


\begin{document}


\begin{article}
\selectlanguage{italian}

\maketitle

\secsummary
Sappiamo che una quantit\`a fissata di qualunque sostanza o materiale occupa un
volume che varia soltanto se variano le condizioni in cui tale sostanza o
materiale si trova (ad esempio se dovesse passare dallo stato solido allo stato
liquido).

La massa contenuta nell'unit\`a di volume \`e nota con il nome di densit\`a:
\begin{align}
  \rho = \frac{m}{V}.
\end{align}
Si pu\`o distinguere, ad esempio, un metallo da un altro misurandone la
densit\`a.


\secmaterials

\begin{itemize}
\item Calibro ventesimale (risoluzione 0.05~mm).
\item Calibro Palmer (risoluzione 0.01~mm).
\item Bilancia di precisione (risoluzione 1~mg).
\item Una serie di solidi in alluminio, acciaio e ottone.

\end{itemize}


%\secdefinitions


%\secconsiderations


\secmeasurements

\labsubsection{Misure preliminari}

Si misurino le dimensioni (raggi, altezze, spessori, etc.) dei vari corpi
solidi e se ne calcoli il volume ed il corrispondente errore
assoluto---attraverso le regole usuali della propagazione degli errori.

Si misuri anche la massa dei vari corpi e si costruisca una tabella
contenente i valore dei volumi e delle masse.


\labsubsection{Stima delle densit\`a}

Si riportino su un grafico cartesiano su carta millimetrata (avendo cura
di scegliere una scala comoda) i valori dei volumi (sull'asse delle ascisse)
e quelli delle masse (sull'asse delle ordinate).
Poich\'e
\begin{align}
  m = \rho V,
\end{align}
i gruppi di punti corrispondenti allo stesso materiale dovrebbero disporsi su
linee rette passanti per l'origine, il cui coefficiente angolare coincide
proprio con la densit\`a del materiale in questione.

Si esegua un \emph{fit} grafico a ciascuno dei gruppi di punti che
si dispongono su queste rette e si stimi la densit\`a per i vari materiali.


\labsubsection{Legge di scala per le sfere}

Si considerino le sole sfere e si costruisca un grafico, in carta
bilogaritmica, della massa $m$ in funzione del raggio $r$. Poich\'e la relazione
tra massa e raggio \`e di tipo legge di potenza:
\begin{align}
  m = \frac{4}{3}\pi r^3 \rho = kr^3,
\end{align}
i punti in carta bilogaritmica dovrebbero disporsi su una retta.
Si verifichi che il coefficiente angolare della retta \`e compatibile
con il valore atteso $3$ e che l'intercetta (con l'asse $r = 1$) \`e
compatibile con il valore
\begin{align}
  k = \frac{4}{3}\pi\rho
\end{align}
(data la densit\`a misurata al punto precedente).


\secappendix{densit\`a tabulate}

Si riportano di seguito i valori tabulati per i materiali rilevanti
per l'esperienza.

\medskip

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.65\linewidth}@{}p{0.3\linewidth}}
\hline
Materiale & $\rho$ [kg/m$^3$]\\
\hline
\hline
Alluminio & 2710\\
Acciaio inossidabile  & 7480--8000\\
Ottone    & 8400--8700\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{article}
\end{document}